\newcounter{darlun}
\newcommand{\separator}{~\hfill\textbf{— \stepcounter{darlun}\arabic{darlun} —}\hfill~}

\newcommand{\hlmaeyninf}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=pink]{#1}}
\newcommand{\hlmaewediinf}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=red!40!white]{#1}}
\newcommand{\hlmaeynadj}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=cyan!40!white]{#1}}
\newcommand{\hlimpf}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=green!40!white]{#1}}
\newcommand{\hlaor}[1]{#1}
\newcommand{\hlnom}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=blue!40!white]{#1}}
\newcommand{\hlexist}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=orange!40!white]{#1}}
\newcommand{\hlainf}[1]{#1}%{\highlight[highlighter colour=lightgray!50!white]{#1}}
\newcommand{\hlnow}[1]{\highlight[highlighter colour=yellow!50!white]{#1}}



\chapter{Darluniau}
\everypar={\setcounter{glossno}{0}}

\separator

\p{7}
Y mae ceffyl y meddyg wedi ei \hlmaewediinf{\gl[d=c-]{glymu}{tie}} wrth y llidiart, a \hlaor{daw}’r meddyg ar hyd y llwybr i lawr at y tŷ. Dyn bychan \hlnom{ydyw} a chanddo farf goch, y mae’n \hlmaeyninf{gwisgo} \emph{leggings} lledr sy’n \gl{disgleirio}{shine, gleam} fel gwydr. \hlaor{Daw} i’r tŷ a \hlainf{rhydd} ei het a’i \gl[d=maneg, g=\pl]{fenig}{glove} ar y bwrdd. \hlexist{Mae} golwg \gl{bryderus}{anxious, worried} iawn ar mam fel yr \hlaor{â}’r meddyg i’r siambar lle mae fy mrawd, iau na mi, yn \hlmaeynadj{\gl{sâl}{sick}} iawn. \hlexist{Mae} arnaf fi ofn y meddyg, mae \hlmaeynadj{mor ddieithr} ac yn gymaint o ŵr bonheddig, nid oes ôl gweithio ar ei ddwylo. Ond y fo sy’n mynd i fendio fy mrawd. Mae’n gadael aroglau \gl[d=cyffur]{cyffuriau}{drug, medicine, ingredient} ar ei ôl.

Ymhen ychydig ddyddiau yr wyf fi’n rowlio bisgedi Mari fel cylchyn hyd lawr y siambar, heb ofn cael fy \gl[d=d-]{nwrdio}{scold}, oblegid mae fy mrawd yn \gl{gorwedd}{lie} ar ei ochr yn y gwely yn edrych arnaf ac ar y bisgedi. Mae’n chwerthin ac mae mam yn gwenu.

\separator

Mae hi’n gyda’r nos braf ym mis Mai, a minnau’n cael mynd \gl{yn llaw}{hand in hand} fy nhad i Fryn Gro. Mae yno ddyn sâl, Robert Jones yw ei enw, a nhad sydd yn \gl{torri ei farf}{shave him} yn ei salwch. Mae’n frawd i Glasynys medd fy nhad, ond nid wyf ddim \gl[g=comp., d=call]{callach}{wise}. Mae nhad yn mynd i’r tŷ ac yn cael ei \gl{lyncu}{swallow} yn ei dywyllwch. Arhosaf innau allan, a daw Nel, \gl{wyres}{granddaughter} Robert Jones, allan i chwarae efo mi. Mae ganddi wallt tew, hir sy’n cyrraedd i lawr tu isa i ganol ei chefn. Awn at y cwt mochyn, ac edrych ar y moch. Mae yno un mochyn bychan bach, ac yr wyf yn \gl{dotio}{dote} arno. Wrth fyned adref yr wyf yn siarad gyda nhad am y mochyn bach, ac mae nhad yn dweud mai ‘cwlin’ neu ‘fach y nyth’, y maent yn galw moch bach felly.


\separator

Yr wyf yn bedair a hanner oed ac yr ydym yn \gl{mudo}{move} o Fryn Gwyrfai i Gae’r Gors ar draws y caeau. Y mae Mary Williams, sy’n dyfod i helpu mam weithiau, yn cario Evan, y babi, yn y siôl, yn ei llaw mae Richard, fy mrawd arall, tair oed, ac yr wyf innau’n cerdded wrth eu hochr ac yn cario sosban. Dyna \p{8} fy help i yn y mudo. Mae dynion yn myned o’n blaenau yn cario’r \gl[d=dodrefnyn]{dodrefn}{furniture}. Yn union o’m blaen mae dau ddyn yn cario \gl{gwaelod}{bottom} y cwpwrdd gwydr. Mae’r cwpwrdd yn neidio i fyny ac i lawr yn berffaith \gl{gyson}{constant, regular, (rhythm)}. Nid wyf yn cofio cyrraedd Cae’r Gors na mynd i’m gwely am y tro cyntaf yn ein tŷ newydd. O dywyllwch i dywyllwch.

\separator

Y mae’n fore Sadwrn gwlyb, oer, diwrnod fy mhen blwydd yn chwech oed. Mae mam newydd \gl{llnau}{clean} tua’r tân, ac mae tân isel, coch yn y grât. Safaf innau wrtho, ac er y gwres, mae arnaf \gl{annwyd}{cold} oherwydd y tywydd diflas. Yr wyf yn crïo ac yn crïo, ac ni wn am beth, ddim ond efallai am ei bod yn ddiwrnod \gl{annifyr}{miserable, unpleasant}. Yr wyf yn sicr nad am na chefais anrheg, oblegid nid ydym byth yn cael anrhegion pen blwydd. Mae mam yn dweud bod y Brenin Mawr yn \gl{gofalu}{care} am anfon glaw ar ddydd Sadwrn am nad oes ysgol.

\separator

Y mae’r gwynt yn \gl{ubain}{howl, wail} o gwmpas y tŷ ac yn crïo fel plentyn. Mae \gl[d=cangen, g=\pl]{canghennau}{branch}’r coed wrth y \gl[d=c-]{gadlas}{close, enclosure} yn \gl{gwichian}{squeak} a chlywaf {rai ohonynt} yn torri’n \gl{gratsh}{⚙⚙⚙}. \gl{Ebwch}{gasp} mawr, tawel a \gl{llechen}{slate} yn mynd oddi ar do’r beudy ac yn disgyn yn rhywle. Mae arnaf ofn i do’r tŷ fynd. Ond nid oes rhaid inni ofni, yr ydym yn \gl{ddiddos}{sheltered, snug} yn y gwely a nhad a mam wrth y tân o dan y \gl{simdde}{chimney} fawr. Mae Duw yn y Nefoedd yn \gl{gorwedd}{lie} ar wastad ei gefn ar y cymylau gwlanog, a’i farf yr un fath â’r gwlân. Y Fo sy’n \gl{maddau}{forgive} inni am wneud drygau ac yn \gl{gofalu}{care} na chawn fynd i’r tân mawr. Ond nhad a mam sy’n rhoi bwyd inni a tho nad yw’n \gl{syrthio}{fall}.

\separator

Yr wyf yn saith a hanner oed, yn eistedd yn y lôn wrth ymyl y llidiart. Mae carreg fawr wastad yno, a dyna lle’r eisteddaf yn \gl{magu}{…, tend} fy mrawd ieuengaf, Dafydd, mewn siôl. Yr wyf yn eistedd gymaint yno fel fy mod wedi gwneud \gl{twll}{hole} \gl{hwylus}{comfortable} i’m traed. Mae’n ddiwrnod braf. O’m blaen mae Sir Fôn ac Afon Menai, Môr Iwerydd yn ymestyn i’r \gl{gorwel}{horizon}, Castell Caernarfon yn ymestyn ei drwyn i’r afon a’r dref yn gorff bychan o’r tu ôl iddo. Mae llongau hwyliau gwynion, bychain yn myned trwy’r Bar, a \gl{thywod}{sand} Niwbwrch a’r Foryd yn disgleirio fel \p{9} croen ebol melyn yn yr haul. Nid oes neb yn mynd ar hyd y ffordd, mae’n berffaith dawel. \hlnow{Toc} daw hen gar mawr y siop, rhywbeth \gl[g=comp.]{ysgafnach}{light} na throl, yn cario \gl{nwyddau}{commodity} o’r dref, fel y \gl[n=repetitive]{gwna}{} bob dydd. Mae \gl[d=gŵydd]{gwyddau}{goose} Jane Roberts, Glanrafon Hen, yn \gl{pori}{graze} ar y \gl[d=t-]{dorlan}{riverbank} ac estynnant eu gyddfau allan wrth fyned heibio i ddangos eu \gl{hawdurdod}{authority}. Ond mae fy mrawd bach a minnau’n berffaith dawel ac yn hapus, yn gwneud dim ond edrych i lawr ar y môr a sbïo o gwmpas a synfyfyrio. Yr ydym yn dal i synfyfyrio am hir er mwyn i mam gael gyrru ymlaen efo’i gwaith, ond nid yw’n boen arnom synfyfyrio, oblegid mae mor braf yn y tawelwch. Mae gwallt melyn, \gl{sidanaidd}{silky} fy mrawd yn \gl{cosi}{itch} fy nhalcen, ac mor \gl{hyfryd}{pleasant} yw ei \gl{gnawd}{flesh} tyner ar fy moch. \gl[g=aor., n=repetitive]{Rhydd}{} slap ar fy wyneb mewn \gl{afiaith}{mirth, zest, glee} weithiau, a \gl[d=crychu, g={aor.}, n=repetitive]{chrycha}{wrinkle} ei drwyn wrth ddal i edrych ar y byd, y byd nad yw’n ddim ond rhywbeth i edrych arno i fabi a phlentyn saith oed.

\separator

Yr wyf yn naw oed yn eistedd wrth y ddesg yn yr ysgol yn gwneud syms. Mae’r athro wedi dangos inni sut i wneud syms newydd, a chawsom lyfrau gydag \gl{enghreifftiau}{example.s}, rhyw ddwsin i’r tudalen. \hlnow{Yn awr} mae’n rhaid inni \gl{weithio}{work}’r problemau hyn yn ein llyfrau ysgrifennu. Mae’r hanner dwsin cyntaf yn hollol yr un fath â’i gilydd ac yn ddigon \gl{rhwydd}{easy}. Mae’r seithfed yn ymddangos yn wahanol ac yr wyf yn methu gwybod beth i’w wneud. Mae arnaf ofn troi oddi wrth ffordd yr hanner dwsin cyntaf, rhag ofn imi wneud \gl{camgymeriad}{mistake}, yr wyf mewn \gl{penbleth}{puzzle, quandary} mawr. Mae fy rheswm yn dweud nad yw’r sym hon yr un fath â’r lleill, ond methaf weld pam yr oedd yn rhaid rhoi sym wahanol yng nghanol pethau yr un fath. Penderfynaf \gl{ddilyn}{follow} fy rheswm er bod arnaf ofn. \gl[g=y+perspron]{Y}{} fi oedd yr unig un i gael y sym hon yn iawn. Yr wyf yn \gl[d=b-]{falch}{glad, proud}, nid oherwydd hyn ond oherwydd imi benderfynu dilyn fy rheswm am y tro cyntaf erioed a chael fy mod yn iawn.

\separator

Yr wyf yn mynd i Bantycelyn, tŷ fy nain, mam fy mam, \gl[g=during]{yn ystod}{} gwyliau’r haf. Mae pwll o ddŵr cyn dyfod at y tŷ, lle bydd nain yn oeri’r piseri llaeth ar ôl godro. Ar y \gl{chwith}{left} wrth droi at y tŷ mae gardd flodau fechan a blodau Adda ac Efa yn tyfu ynddi, a \gl[d=rhosyn]{rhosod}{rose} lliw hufen yn dringo o gwmpas y drws. \p{10} Ar y dde mae \gl{seston}{cistern} lechen o waith fy \gl{nhaid}{grandfather} i ddal dŵr glaw. Nid yw taid yn fyw. Mae \gl{dyrnau}{knob} pres y \gl{dresel}{dresser} yn fy wynebu fel \gl{rhes}{row} o lygaid \gl[g=\pl]{gloywon}{bright}. Oddi ar y mur mae dau \gl{ewythr}{uncle} yn edrych arnaf o dan \gl[d=ael]{aeliau}{eyebrow} trymion. Credaf eu bod yn \gl{gwgu}{frown} arnaf. Mae \gl{cwrlid}{coverlet} coch ar y bwrdd a Beibl mawr yn agored arno, sbectol ar y Beibl a’i \gl{breichiau}{arm.s} wedi croesi fel coesau pry’. Mae nain yn eistedd ar setl yn yr un dillad ag a fydd ganddi bob amser. Mae ganddi het bach \gl[d=g-]{wellt}{straw} ddu am ei phen a chap o ffrilin du odani, a \gl{ruban}{ribbon} bach \gl{piws}{puce} ar y ffrilin wrth ben y clustiau. Mae’n gwisgo bodis du a rhes o fotymau mân yn ei \gl[d=c-]{gau}{}, sydd yn gorwedd y tu allan i \gl{bais stwff}{stuff petticoat}. Mae’n gwisgo \gl{ffedog}{apron} ddu. Mae’n mynd ati i \gl{hwylio}{prepare} te ac yn estyn \gl{torth}{loaf} o gwpwrdd y bwrdd mawr sydd wrth y ffenestr. Mae \gl[d=twll]{tyllau}{hole} yn y \gl[d=t-]{dorth}{loaf} ac nid yw mor wyn â’n bara ni gartref. Mae mam yn dweud mai \gl{blawd}{flour} \gl{rhad}{cheap} mae nain yn ei brynu. Ond yr wyf fi yn ei hoffi. Mae nain yn dweud nad oes ganddi ddim teisen i de, dim ond caws. Dywedaf innau fy mod yn hoffi caws yn fawr, yn enwedig yr un \gl{crystyn}{crust} coch. Mae hyn yn ei phlesio. Mae’n mynd i’r tŷ llaeth heibio i gefn y setl i nôl y \gl{menyn}{butter}. Mae ei chorff yn \gl{ddel}{neat, trim} iawn a hithau mor hen. Âf ar ei hôl, ond nid heb sbecian yn y Beibl yn gyntaf i weld beth y mae hi yn ei ddarllen. ‘Yn nhŷ fy Nhad y mae llawer o \gl{drigfannau}{dwelling-place}.’ Mae hi’n meddwl am farw \gl[n=dialogic]{reit siŵr}{}. Mae’r tŷ llaeth yn oer braf a’i \gl[d=llawr]{loriau}{floor} llechi yn \gl{llaith}{damp, moist}. Mae aroglau menyn a \gl{llaeth enwyn}{buttermilk} a \gl{lleithder}{moisture} yno, aroglau \gl[g=i-fut.]{yr wyf i}{}’w cofio am byth. Mae nain yn cymryd \gl{pwys}{…, pound} o fenyn caled oddi ar y llechen ac yn ei roi ar blât. Awn yn ôl i’r gegin a chawn de. Mae bara menyn nain yn ddigon o \gl{ryfeddod}{wonder}. Mae’n estyn pot o jam cwsberis o’r cwpwrdd. ‘’R oeddwn i wedi anghofio hwn,’ meddai, ‘Kate Bryncelyn gwnaeth o.’ Mae aroglau sebon Vinolia \gl{dewyth}{‘Uncle’???} John yn dyfod oddi wrth y \gl{palis}{partition}. Pan mae nain yn cadw’r pethau ar ôl bwyta, yr wyf yn mynd i’r siambar i sbecian. Mae ganddi wely \gl{wenscot}{wainscot} yno, a \gl{chyrtenni}{curtain.s} gwyn a blodau cochion arnynt o gwmpas y gwely. Nain a \gl[d=nyddu]{nyddodd} y \gl{defnydd}{fabric} o \gl[d=llin]{lin}{flax}, meddai mam. Mae hen \gl[d=c-]{gist}{chest} dderw yn y siambar a \gl{throell}{spinning-wheel} fach. Pan ddof yn ôl i’r gegin eisteddaf ar fy \gl{nghwrcwd}{squatting} i edrych ar y lluniau pysgod a gerfiodd taid ar ochr y \gl{llwyfan}{stage} lechen sydd o dan y dodrefn.

Gofynnaf i nain a gaf fynd i weld yr ardd. Gardd ryfedd yw hi, wedi ei chau i mewn efo muriau a choed tal a \gl{dôr}{door} uchel yn cau arni fel na fedr neb weld i mewn iddi. Mae \gl[d=cwch]{cychod}{beehive} \gl[d=gwenynen, g=\pl]{gwenyn}{bee} ar un ochr fel nifer o dai bychain \gl{twt}{neat}, ond nid wyf i fod i fynd yn agos atynt. Trof i’r chwith ac af at y ffynnon. Edrychaf am hir i’w \gl{gwaelod}{bottom} clir, \gl[d=taflu]{taflaf}{throw} garreg fechan i mewn ac yna mae’n symud yn sydyn, ac yr wyf yn gweld rhywbeth tebyg i’r \gl{froitsh}{brooch} werdd a welais yn ffenestr y siop yn y dre yn symud yn lân yn y dŵr. \gl{Cenau goeg}{lizard, newt} ydyw. Nid wyf yn ei hoffi. Ond mae’n \gl{ddiogel}{safe} yn y dwr. Nid oes ardd debyg i hon yn unlle. Mae fel llyfr wedi ei gau efo \gl{chlesbin}{clasp}.

Wedi mynd i’r tŷ gofynnaf i nain, ‘I beth ydach chi’n cadw cenau goeg gwirion yn y ffynnon?’

‘I buro’r dŵr.’

Synfyfyriaf ar hyn.

‘Faint ydy’ d’ oed di rŵan?’

‘’R ydw i dest yn ddeg.’

‘’R oedd dy fam yn mynd i weini yn d’ oed di.’

Trof y stori, achos mi wn beth sy’n dŵad.

‘Y \gl[d=t-]{droell}{spinning-wheel} yna yn y siambar ydy’r un ddaru mam dreio \gl{nyddu}{spin} efo hi, a chael \gl{clewtan}{clout} gynnoch chi am fusnesu?’

‘’D ydw i ddim yn cofio am y glewtan, ia, honna ydy’r droell.’

‘Mae mam yn cofio o hyd. Mae’n rhaid ’i bod hi’n \gl{brifo}{hurt}.’

‘Mi ’r oedd hi’n ’i \gl{haeddu}{deserve} hi reit siŵr. Wyt ti’n helpu dy fam?’

Nid wyf yn hoffi dweud ‘Ydw’ rhag ofn nad wyf yn gwneud digon.

‘Mi wnes i \gl[d={=hwmonaeth}]{smonath}{husbandry, housework} wrth helpu y diwrnod o’r blaen.’

Edrych nain arnaf a’i llygaid fel dau \gl{lafn}{blade} o \gl{ddur}{steel} glas.

‘Be wnêst ti?’

‘Golchi’r \gl[d=p-]{badell}{pan} \gl[d=t-]{does}{dough} efo \gl{chadach}{cloth} \gl{llestri}{vessel.s} ac mi aeth y toes i mewn i’r cadach i gyd a’i neud o fel tasa’i \gl[d=ll-]{lond}{full} o o falwod.’

‘Mi ’r wyt ti’n gwbod erbyn hyn mai crafu padell does efo dy \gl[d=ewin (?)]{winedd}{nail.s} sydd eisio.’

‘Ydw.’

\p{12} Yr wyf yn ddigalon wrth gerdded adref—meddwl bod nain yn meddwl nad wyf yn helpu digon ar mam.

\separator

Mae hi’n ddydd byr yn niwedd blwyddyn ac yn nosi cyn i’r bobl gyrraedd adref o’r chwarel. Âf allan i’r lôn mewn hanner ofn, hanner \gl{chwilfrydedd}{curiosity}. Daethai murmur fod damwain wedi digwydd yn chwarel Cors y Bryniau ar fin caniad. Af yn \gl{wyliadwrus}{watchful, cautious} \gl{ofnus}{timid, ervous, afraid} drwy’r llidiart a chyn gynted â’m bod wedi ei hagor mae trol yn myned heibio a chorff dyn arni. Mae \gl{sachau}{sack.s} dros y corff ond y mae esgidiau \gl{hoelion}{nail.s} mawr y dyn, sydd wedi eu \gl{gorchuddio}{cover} â \gl{chlai}{clay}, heb eu cuddio. Mae chwarelwr yn \gl{tywys}{lead, guide} y ceffyl a dynion eraill yn cerdded o boptu i’r drol gyda’u pennau i lawr. \gl[d=rhedeg]{Rhedaf}{} i’r tŷ wedi \gl{dychryn}{fright}. Yr oedd y dyn yn fyw wrth \gl{basio}{pass} ein tŷ ni i’r chwarel y bore yma; mae’n mynd adre’ heno ar drol, wedi marw. Mae’r peth yn rhy ofnadwy.

Yr ydym i gyd yn ddistaw uwch ben ein swper chwarel. Mae mam yn \gl{sôn}{talk, mention} am ‘y criadur gwirion’ yn \gl{dosturiol}{compassionate} ac yn sôn am ei wraig. Ond mae nhad yn \gl{ddifrif}{…, solemn} ac yn synfyfyrio ac yn \gl{ocheneidio}{sigh}. \gl{Ysgwn}{⚙} i a fydd arno ofn mynd i’r chwarel yfory? Ni allaf fi gysgu heno. Yr wyf yn gweld yr esgidiau hoelion mawr, \gl{cleiog}{clayey, clammy} yn troi at allan, ac yn ceisio \gl{dychmygu}{imagine} sut olwg sydd ar y corff a’r wyneb \gl{llonydd}{quiet, still} o dan y sachau.

\separator

Yr ydym yn y seiat a’n trwynau yn rhedeg. Y mae un o’r \gl[d=blaenor]{blaenoriaid}{learder, elder, deacon} yn siarad. Yr ydym wedi dweud ein \gl[d=adnod]{hadnodau}{verse} \gl[d={=ers meitin}]{ers meityn}{a while}, ac mae’r blaenor wedi bod yn y llawr yn gwrando \gl{profiadau}{experience.s}’r bobl \gl{mewn oed}{grown-up}. Rhywbeth yn debyg yw eu profiadau bob tro, teimlo eu bod yn bechaduriaid mawr. Mae rhai yn crïo wrth ddweud hynny a’r lleill yn sych. Mae’r blaenor yn awr yn siarad am y profiadau ac yn dweud eu bod wedi cael bendith i gyd. Mae un ochr i’w wyneb yn y goleuni a \gl{chysgod}{shadow} ar y llall. Yr ydym ni blant yn ddistaw fel llygod, ond mae ein traed yn oer, oblegid nid oes gwres yn y capel, ac yr wyf fi’n \gl{dyheu}{yearn, long} am gael mynd adre’ at dân \gl{cynnes}{warm}. Ond mae blaenor arall yn codi oddi ar ei gadair o dan y \gl{pulpud}{pulpit}—Owen Pritchard y Gaerddu. Nid yw ef yn symud at y \gl{lamp}{lamp} fel y blaenor arall, ond \gl[d=sefyll]{saif}{} ger ei gadair. Mae ganddo \gl{dopcot}{topcoat} ddu a choler felfet amdano, ac mae’n edrych fel pregethwr, ond nid yw’n siarad \p{13} fel pregethwr. Mae ganddo wyneb \gl{tlws}{pretty}, a gwallt a barf fel aur. Mae’n siarad yn ddistaw. \gl{Coeth}{refined} yw’r gair amdano, medd pawb. Mae fel petai’n siarad efo fo’i hun, a’i lygaid heb fod ar y \gl[d=c-]{gynulleidfa}{congregation, assembly}, ond fel pe baent yn edrych i rywle na welwn ni mono fo. Gwn ei fod yn siarad yn dda \gl{er}{altough} nad wyf yn ei ddeall.

Mae’r lleuad yn ddisglair pan awn allan, ond mae golau \gl[d=disglair]{disgleiriach} na golau’r lleuad o’n blaenau. Mae dyn yn \gl{gwerthu}{sell} \gl{llestri}{vessel, dish} ar ochr y ffordd a chylch bychan o bobl o’i flaen. Mae ganddo fflamdorch \gl{swnllyd}{…, noisy} wrth ei ochr, ac mae ei wyneb ef i gyd yn y goleuni. Mae’n siarad fel \gl{melin}{mill} ac yn \gl{lluchio}{throw}’r platiau i’r awyr yn gylch, un ar ôl y llall, ac yn eu dal cyn iddynt ddisgyn.

‘Faint amdanyn nhw?’ medd y dyn, ‘rhai ffres yn boeth o’r popty, mi \gl[d=cynhesu, g={=-nt}]{gynhesan}{warm} ych dwylo chi ar noson oer.’

‘Hei,’ wrthyf fi, ‘hwda, gafael yn un ohonyn nhw, ’r wyt ti’n edrach yn ddigon \gl{piglwyd}{pale-faced}.’

Tybiaf ei fod am wneud imi brynu un a \gl{chiliaf}{retreat, flee} o’r cylch.

Yr wyf yn meddwl \gl{tybed}{‘I wonder’, ‘is that so?’} a wna fy mrodyr dreio’r tric yma o luchio platiau heb eu torri yfory, yr un fath â’r tric o luchio wyau hyd y cae heb eu torri, a mam, wrth ffrïo’r wyau, yn methu gwybod o ble daeth yr wyau wedi eu \gl{cymysgu}{jumble} yn y \gl{plisgyn}{shell} ac yn eu lluchio i ffwrdd gan feddwl mai wyau drwg oeddynt. Ond nid yw lluchio platiau cyn \gl[d=hawdd]{hawsed}{easy} â lluchio wyau ar gae, a mae mwy o wyau mewn blwyddyn nag o blatiau yn ein tŷ ni.

Ond mae’n rhy oer i \gl{sefyllian}{stand about, linger} hyd yn oed i edrych ar \gl{gampau}{feat.s} a gwrando ar \gl{arabedd}{wit} y \gl{gwerthwr}{seller}. Rhedwn adref a’r ffordd yn \gl[d={=diasbedain}]{diaspedain}{resound, ring} gan sŵn ein traed. Mae \gl{aelwyd}{hearth} gynnes a bwrdd \gl{siriol}{cheerful} yn ein \gl{aros}{wait, await}, ac ar noson oer mae hynny’n well na seiat nac ocsiwn lestri.

\separator

Y mae’r \gl{wers}{lesson} ar ddaearyddiaeth drosodd a’r dosbarth yn sefyll yn hanner cylch o gwmpas y desgiau yn lle bod yn eistedd ynddynt. Mae’r prifathro a’n cymerodd yn y wers yn \gl{cychwyn}{depart} o’r ystafell (a alwn yn ‘glasdrwm’) i’r ysgol fawr i ganu’i \gl[d=p-]{bib}{pipe} i ddweud ei bod yn amser newid gwersi. Mae’n gofyn i mi, gan fy mod ar ben y cylch, sefyll o flaen y dosbarth i gadw \gl{cow}{‘cow’} arnynt tra fydd ef yn yr ysgol fawr. Pan mae ef \p{14} yn y \gl{cyntedd}{court, lobby, porch} tywyll sydd rhwng y ddwy ystafell, mae un o’r bechgyn yn lluchio pysen tuag ataf. \gl[d=troi]{Try}{}’r ysgolfeistr yn ei ôl a gofyn i mi yn Saesneg pwy a’i taflodd. Dywedaf na wn, a rhoi fy nwy wefus ar ei gilydd yn dynn. ‘Fe ddylech wybod,’ medd ef, a rhoi dwy \gl[d=c-]{gansen}{cane} \gl[d=ci-]{gïaidd}{brutal (‘houndish’)} i mi, un ar bob llaw, mor galed ag y gall. Ond nid wyf yn crïo. Deil fy ngwefusau yn dynn ar ei gilydd. Y wers nesaf yw \gl{gwnïo}{sew} ac mae \gl{gwrym}{weal} ar un llaw i mi ac y mae’n \gl{brifo}{hurt}’n \gl{enbyd}{hazardous, …, awful(-ly)}. Mae’r athrawes sy’n dysgu gwnïo inni yn \gl{amau}{suspect} fod rhywbeth yn bod ac y mae’n garedig. Ond ni \gl{wiw}{fit, proper} iddi ddweud dim, ac ni wiw i minnau \gl{glepian}{clap, clatter} ar y prifathro wedi mynd adref. Dyna reol ein cartref. Eithr mae fy nhu mewn yn \gl{gweiddi}{cry, shout} gan \gl{gynddaredd}{rage} yn erbyn \gl{anghyfiawnder}{injustice}. Yr wyf wedi \gl{haeddu}{deserve} fy \gl{nghuro}{beat, strike} lawer gwaith, ond nid y tro hwn. Beth a all plentyn ei wneud yn erbyn \gl{cosb}{punishment} \gl[d=na+s, g=-3\sg\ obj]{nas}{} haedda? Yr ateb yw dim, ar hyn o bryd. Ond fe ddaw dydd \gl{dial}{vengeance}, fel yr oedd y stori yn y papur newydd yn dweud.

\separator

Y mae’n fore Sadwrn braf ym mis \gl{Medi}{September}. Yr ydym i gyd, \gl{ag eithrio}{except}’r rhai sy’n gweithio yn y chwarel, yn y \gl{cowrt}{courtyard} o flaen y tŷ. Yr wyf fi newydd orffen \gl{sgwrio}{scour}’r \gl{ysgol}{…, ladder}, ac yr wyf wrthi’n awr yn \gl{llnau}{clean}’r cyllyll drwy eu gyrru ôl a blaen ar \gl[d=e-]{styllen}{plank} a lledr arni, a bricsen ar y lledr, gwaith nas hoffaf: mae’n gyrru’r \gl[d=deincod, g=\pl]{dincod}{teeth on edge} ar fy nannedd. Mae lechen \gl{lydan}{wide, broad} hyd ben y \gl{clawdd}{hedge, dyke}, ac arni mae fy mrodyr yn torri \gl[d=cneuen]{cnau}{nut}. Buont yn \gl{y Bicall}{(place name)} y bore yma yn hel cnau a mwyar duon. Mae mam wedi rhoi’r mwyar duon ar \gl{hambwrdd}{tray} mawr ar ben y wal. Mae’n gwisgo ei sbectol i’w \gl{harchwilio}{examine, inspect}, fel y bydd yn archwilio fy mhen i weithiau. Mae cymaint o’r mwyar duon nes eu bod yn \gl{tonni}{billow, swell}’n fryniau dugoch yn yr haul. Cawn \gl{bwdin}{pudding} i swper heno.

Yn y munud dyna sŵn a \gl[d=adnabod]{adwaenwn}{know} yn dda, dyn yn gweiddi \gl{nerth}{strength} ei ben, rywbeth tebyg i ‘Cra-a-a’. Mae’r \gl{effaith}{effect} arnom yn \gl{syfrdanol}{stunning}. \gl[d=chwalu]{Chwalwn}{scatter} ymaith oddi wrth ein \gl{goruchwylion}{task.s} fel petai rhywun wedi taflu dŵr \gl{berwedig}{boiling} am ein pennau, \gl[g=y+perspron]{y}{} ni’r plant i’r lôn a mam i’r tŷ i nôl \gl{dysgl}{dish} a’i phwrs. Hugh Williams, Pen Lan, sydd yna efo’i drol bach yn gwerthu \gl[d=llysieuyn]{llysiau}{vegetables} a ffrwythau. \gl[n=repetitive]{Daw}{} fel hyn bob Sadwrn, a’r hyn a waedda ydyw, ‘Carraits’, ond ei fod yn swnio fel ‘Cra-a-a’ o bell. Y dyn \gl{ffeindia}{kind.est}’n bod, yn rhy \gl{wael}{sick} ei iechyd i weithio ac yn \p{15} mynd â’i drol ffrwythau o gwmpas. Ond mae mam yn dweud nad yw’n gwneud fawr o \gl{elw}{profit} am ei fod yn rhy ffeind a bod llawer o \gl{ddrwgdalwyr}{bad.pay.ers} yn y byd. Mae mam yn prynu \gl{hwde}{→passel} o bethau—bwndeli o foron, dau \gl{dalbo}{→basket} o \gl[d=eirinen]{eirin}{plum} (bydd nhad wrth ei fodd) a \gl{phwysi}{posy} o afalau, ac y mae’n talu amdanynt. Yna cawn ni’r plant eirin ac afal bob un gan Hugh Williams, heblaw bod y ffrwythau a brynodd mam yn \gl{llifo}{flow} allan dros eu mesur. ‘Yr hen frest yma ydy’r drwg, Catrin,’ medd ef wrth mam. ‘Hugh druan,’ medd mam. Y mae’r byd yn llawn o bethau da ym mis Medi.

‘’D oes dim amser i wneud cinio iawn heddiw,’ medd mam, ac wrthyf fi, ‘Rhed i’r siop i nôl dwy \gl{owns}{ounce} o goffi.’ Dof adre efo choffi \gl{hyfryd}{pleasant}, newydd ei falu. Mae mam yn ei roi mewn jwg hir ac yn \gl{tywallt}{pour} dŵr berwedig o’r tegell am ei ben a’i roi ar y \gl{pentan}{hob} i gadw’n gynnes. Wrth ei ochr mae sosban a dŵr ynddi yn \gl{mud}{???} \gl[d=b-]{ferwi}{boil}. Mae’n rhoi lot o \gl{lefrith}{milk} mewn jwg arall a rhoi’r jwg hwnnw i sefyll yn y sosban ddŵr poeth. Yna â ymlaen i ffrïo cig moch ac wyau. Erbyn y byddant hwy’n barod bydd y llefrith wedi \gl{cynhesu}{(get) warm (verb)} digon i’w roi am ben y coffi yn y cwpanau, a bydd y dynion wedi dŵad adre o’r chwarel. Mae’r cwbl yn dda.

\separator

Dyma’r diwrnod mwyaf stormus yn fy mywyd, gwynt a glaw na fu erioed eu math. Cawn ddyfod adre o’r ysgol yn gynnar. Mae mam yn bur \gl{anesmwyth}{uneasy}, meddwl am nhad yn gweithio yn nannedd y creigiau. I \gl[n=no len.]{mam}{}, yn nannedd y creigiau mae nhad yn gweithio, pa un bynnag ai yn y sied ai yn y \gl{twll}{hole} y bydd yn gweithio. A wir, heddiw mae ganddi achos i \gl{bryderu}{be anxious}. Daw nhad adre a’i ben wedi ei lapio mewn \gl{cadachau}{cloth.s} gwynion. Daeth rhywun i’w \gl{ddanfon}{(send,) escort}, ac ymhen tipyn daw’r meddyg i’w \gl{drin}{treat}. Pan dynnwyd y \gl{rhwymynnau}{bandage.s}, yr oedd \gl{hollt}{split} fawr yn ei dalcen tua dwy \gl[d=m-]{fodfedd}{inch} o hyd ac yn ddwfn iawn iawn, tua thri chwarter modfedd, ’r wy’n siŵr. Mae mam yn cael \gl{gwasgfa}{(squeeze,) fit}, peth \gl{anghynefin}{unaccustomed} iawn iddi hi, ac yr ydym ninnau i gyd yn crïo. Mae wyneb nhad fel y \gl[d=c]{galchen}{limestone}, ond y mae’n dal yn \gl{ddewr}{brave}. Nid oes lun ar ein swper chwarel heno, ac mae’n well gan nhad gael paned o de cyn mynd i’w wely.

Yr oedd y gwynt mawr, nerthol wedi chwythu \gl[g=\fem]{crawen}{crust, rind} a honno wedi hitio fy nhad yn ei dalcen pan oedd yn ei wal. Ond yr oedd gwaeth peth wedi digwydd yn y twll—yr oedd partner fy nhad, Wil Tom o Ben-y-groes, wedi ei \gl{anafu}{injure} yn \gl{ddifrifol}{serious} yn ei gefn. ‘Mae wedi ei chael yn ofnadwy,’ medd nhad, ‘mae arna’ i ofn y bydd yn gripil \gl[d=g-]{weddill}{rest, remainder} ’i oes.’ (*Fe \gl[d=gwireddu]{wireddwyd}{verify, →prove to be true} hyn)

Wrth ddweud fy mhader, yr wyf yn gofyn am i nhad gael mendio. Yna yr wyf yn diolch na \gl[d=brifo]{frifwyd}{hurt} ef fel ei bartner, William Thomas, ac na ddaeth adref ar drol fel William Michael.

\separator

Yr ydym i gyd yn chwarae \gl{siglen adenydd}{swing, see-saw} y tu ôl i’r tŷ yn y coed sydd wrth ymyl y \gl{gadlas}{enclosure}. Mae Jane Cadwaladr, fy \gl{nghyfnither}{female cousin}, sy’n byw yn Rhostryfan rŵan, wedi dŵad i fyny atom. Mae hi’n \gl{glws}{pretty} iawn, ei gwallt fel aur, ei \gl{chroen}{skin} fel y lili a’i llygaid yn las fel rhai fy nain. Mae newydd golli ei mam ac y mae’n cael llawer o sylw. Mae \gl{rhaff}{rope} y \gl[g=\fem]{siglen}{swing} wedi ei chlymu am ddwy goeden, a’n nôd yw hitio’r ffenestr bren sydd yn uchel ar dalcen y gadlas. Yr wyf wrth fy \gl{modd}{(wrth+modd)→enjoy} yn chwarae siglen, a gorau gennyf po bellaf yr af, oblegid rhydd yr ofn \gl{mentrus}{venturesome} \gl{ias}{thrill} o bleser i lawr fy nghefn wrth imi ddal fy anadl. Mae Jane yn cael mynd ar y siglen yn amlach na mi ac mae arnaf \gl{wenwyn}{jealousy} ohoni am ei bod yn cael y fath sylw. Pan ddaw fy nhro fi i fynd ar y siglen, mae fy mrawd a’m cyfnither yn rhoi \gl{sgwd}{→shove} sydyn imi, ac wrth imi geisio \gl[d=anelu]{’nelu}{aim} am y \gl{cocyn}{(+(a)nelu: an objet serving as a target to shy at} hitio ar dalcen y gadlas, rhydd y rhaff dro a \gl{syrthiaf}{fall, stumble} ar ben \gl{pentwr}{heap, pile} o lechi toi sydd ar lawr yn pwyso ar wal y gadlas. Yr wyf yn meddwl fy mod wedi brifo’n ofnadwy, a rhedaf i’r tŷ dan weiddi crïo. Mae mam yn \gl{tosturio}{compassionate} mwy nag arfer ac yn rhoi te imi ar fy mhen fy hun, fel ffafr, cyn i’r lleill ddyfod i’r tŷ. Ond nid wyf wedi brifo llawer, ac mae fy ngwenwyn yn llai wedi i mam fy \gl{mhartïo}{→take+part}.

\separator

Yr wyf gartref yn sâl, yn dechrau gwella ar ôl inffliwensa trwm. Daw ein cymdoges, a \gl{pherchennog}{owner} ein \gl{tyddyn}{homestead, holding}, Mary Jones, Bod Elen, i’r tŷ ac \gl{ôl}{trace, mark} crïo mawr arni. Mae ei brawd, \p{17} Dafydd Thomas, Pen Rhos, wedi marw’n sydyn. \gl[d=taro]{Trawyd}{} ef yn \gl[d=g-]{wael}{sick} ar y ffordd i’r chwarel, aeth i orwedd i’r caban bwyta, a bu farw yno. Yr wyf yn \gl{drist}{sad} iawn. Ef yw fy athro yn yr ysgol Sul, ac y mae’n athro da, yr wyf yn ei hoffi’n fawr. Mae’n gofyn cwestiynau a lot o waith meddwl arnynt.

Mae’r dosbarth i fod i fynd i’r \gl{cynhebrwng}{funeral}, ac mae mam yn \gl{pryderu}{be anxious} a ddylwn i fynd a finnau heb orffen mendio. Ond y mae am fy \gl{lapio}{wrap}’n gynnes—tywydd oer dechrau’r flwyddyn yw hi. Mae’n mynd i brynu tomi-sianter du i mi, un \gl{rhad}{cheap}. Ond nid wyf yn ei hoffi cystal â’r un gwyn sy’ gennyf \gl{eisoes}{already}. Nid yw’n edrych yn dda am fy mhen, mae fy ngwallt mor dywyll. Fel mae diwrnod y cynhebrwng yn agosáu yr wyf yn mynd yn \gl{gynhyrfus}{agitated}, a chaf \gl{ias}{thrill} o bleser wrth feddwl fy mod yn cael wynebu peth mor \gl{ddychrynllyd}{terrible} a marw, a marw un yr wyf yn ei adnabod mor dda. Yr wyf yn cael fy nghodi i ryw \gl{entrychion}{height.s} dieithr ac edrychaf ymlaen at y peth \gl{anghyffredin}{extraordinary} hwn. Mae’r canu ar lan y bedd yn gyrru \gl{cryndod}{trembling} braf i lawr fy nghefn. \gl[n={len.\ because of ±adv.\ status?}]{Biti}{pity} na fuasem yn canu ‘Bydd myrdd o ryfeddodau’ a Dafydd Thomas yn dŵad yn fyw wedyn.

Ond ddydd Sul yr wyf yn ddigalon iawn wrth fynd i’r ysgol Sul a gwybod na fydd ein athro ddim yno. Yr oedd efo ni y Sul \gl{diwethaf}{last}.

\separator

Mae hi’n nos Sadwrn yn y gaeaf a mam wedi mynd i edrych am nain Pantycelyn. Yr ydym ni’r plant a nhad yn eistedd o gwmpas y tân yn ei \gl{disgwyl}{expect, wait} adref. Yr ydym wedi gwneud popeth y disgwylid inni ei wneud bron, megis dŵad â grug dechrau tân i’r ty, ac wedi dechrau \gl{hwylio}{prepare} swper, ond yr ydym wedi \gl{nogio}{jib, refuse} ar y gwaith hwnnw am na wyddom yn iawn beth fydd y \gl{sgram}{→treat} a gawn, a bodlonwn ar osod y llestri ar y bwrdd yn unig a byw mewn gobaith. Gwna nhad y gobaith hwn yn esgus i beidio â thorri brechdan. Ond y gwir yw ein bod yn \gl{methu â}{fail to} \gl{dygymod}{agree (with)} â bod heb mam ar gyda’r nos fel hyn, ac yn \gl{syrffedu ar}{surfeit, cloy, →sick of} ein cwmni ein hunain. Mae nhad yn dechrau canu inni. ‘Gelert, ci Llewelyn’ yw ei hoff gân a’i unig gân. Mae’n ei chanu dan deimlad mawr, yn enwedig at y diwedd pan mae Llewelyn yn \gl{darganfod}{discover} ei gamgymeriad, ac mae’r ‘\gl{Achubaist}{…, save, rescue} di ei fywyd ef a lleddais innau di’ yn \gl{hollti}{split} fy nghalon, a dim \p{18} \gl{iws}{→use} imi ddweud mai stori wneud ydyw hi, achos mae hi’n wir medd fy nhad. Nid yw’r gân yn codi llawer ar ein calonnau nac yn gwneud i’r amser fyned heibio yn gyflym. Ond dyna sŵn y drws yn agor a mam yn rhoi ei phen heibio i’r \gl{palis}{partition} cyn ei gau fel petai hi mewn \gl{brys}{haste, hurry} i weld ein bod yn iawn. Yr wyf wrth fy \gl[d=b-]{modd}{pleasure} gweld ei hwyneb llwyd, glân a’i gwallt wedi ei \gl[d=c-]{gribo}{comb} yn dynn, ac yr wyf yn anghofio popeth am Lewelyn a’i gi. Mi gawn swper a sgwrsio, achos yr ydym wedi cael ein ‘molchi drostom’ yn y \gl[d=p-]{badell}{pan} fawr \gl{neithiwr}{last night}. Ond mae mam yn edrych yn \gl{siomedig}{disappointed, disappointing} wrth ben y bwrdd, ‘Hyn bach o hwylio swper sydd wedi bod,’ medd hi, ‘a finna bron â \gl{llwgu}{starve, famish}.’ Yr ydym i gyd yn rhedeg i nôl y \gl[d=t-]{dorth}{loaf} a’r menyn ac y mae hithau yn \gl{cynhyrchu}{produce, generate} \gl{brôn}{brawn} o rywle, a chawn swper yn reit \gl[d=b-]{fuan}{soon, fast}. Nid oes neb yn gofyn sut mae nain, achos mae hi’n iach bob amser, ond mae ar nhad eisiau gwybod \gl[g=question marker; +len.]{a}{} glywodd hi ryw newydd. Na, nid oedd dim wedi digwydd yn unlle. Yr ydym yn mwynhau ein swper, ac yn eistedd am dipyn o flaen y tân wedyn a’n hwynebau yn gochion oddi wrth y gwres. Dechreuwn \gl{bendympian}{→nod}, mae Huwcyn wedi dyfod, ac wythnos ddiddigwydd arall wedi dyfod i’w \gl{therfyn}{end}. Ond cyn mynd i’n gwelyau mae mam yn dweud y cawn un gêm o ‘Nadroedd ac Ysgolion’ (yr ydym wedi blino ar ‘Ludo’ erbyn hyn). Mae nhad a mam yn chwarae efo ni. Mae nhad yn \gl{ennill}{win} ac wedi cyrraedd y top o flaen neb. Yn fanno mae neidr fawr a’i cheg yn \gl[d=p-]{barod}{ready} am y dis. \gl{Ysgwn}{→I wonder} i fedr nhad osgoi ei cheg. Na fedr. Mae’r dis arni a nhad druan yn gorfod mynd reit i’r gwaelod. Dyna esgus iawn dros gael gêm arall, er mwyn i nhad gael gwell lwc y tro nesaf.

\separator

Mae hi’n fore poeth ym mis \gl{Gorffennaf}{July}, diwrnod \gl{cario}{carry} \gl{gwair}{hay}. Bydd nhad a ffrindiau o’r chwarel yn dyfod adre’ tua hanner dydd, ac mae tipyn o gymdogion wedi dŵad \gl[g=already]{yn barod}{} ac wedi dechrau troi’r gwair. Yr wyf yn clywed sŵn y \gl{cribiniau}{rake.s} yn mynd yr un amser â’i gilydd i gyd a’r gwair yn gwneud sŵn fel papur sidan. Cyn mynd allan i’r cae yr wyf yn mynd i’r tŷ llaeth unwaith eto i gael sbêc ar y \gl[g=\pl\ tantum]{danteithion}{delicacies}. Mae \gl{rhesiad}{→row} hir o \gl{ddysglau}{dish} cochion ar y bwrdd yn llawn o bwdin reis a \gl{digonedd}{plenty} o wyau ynddo, ac wyneb y pwdin yn felyn ac \p{19} yn \gl{llyfn}{smooth} fel brest y caneri sydd yn ei gats wrth ben y bwrdd. Mae ei \gl[d={=arogl}]{oglau}{smell} a’i olwg yn tynnu dŵr o’m dannedd. Yr wyf yn meddwl tybed a fydd digon i bawb. Nid ydym i fod i ofyn am ragor o flaen pobl \gl[d={=dieithr}]{ddiarth}{}. Wedi mynd i’r cae yr wyf yn treio troi efo chribin, ond mae’r gribin yn rhy fawr, ac mae fy \gl{nhroad}{bend(ing), turning} yn \gl[d=b-]{flêr}{untidy, →messy}. Mae breichiau’r merched i gyd yr un fath ac yn symud efo’i gilydd, ac y maent yn mynd i lawr ac i lawr i waelod y cae cyn troi a dyfod i fyny ac i fyny wedyn, yr un fath a’r un amser â’r un sŵn dyd-dyd o hyd. Yr wyf yn eistedd ar ben y wal yn ymyl y coed \gl[d=llusen]{llus}{bilberry} ac yn edrych arnynt. Yn sydyn, dyma boen. Yr wyf yn cofio am \gl{llynedd}{last year}. Bore fel hwn yn union, bore cario gwair, a’r \gl{llo}{calf} yn cael ei gymryd yn sâl ac yn marw cyn i nhad gyrraedd adref o’r chwarel. Yr oedd mam wedi treio pob dim, wedi rhoi llefrith cynnes iddo, ac wedi \gl{gyrru am}{send for} John Jones y Gaerwen, ond marw wnaeth o, a mam yn crïo. Sôn am y \gl[d=c-]{golled}{loss} yr oedd hi, yr oedd o’n llo mawr, nobl. Meddwl am y llo druan yn marw mewn beudy tywyll yr oeddwn i a ninnau yn cael hwyl a chadw reiat yn y gwair. Ond llo rhy fawr oedd o, meddai pawb, a’i fam hefyd, yn rhy \gl{rywiog}{tender, fine} i dir mynydd. Byddai’n rhaid gwerthu ei fam. Ond nid oes gennym lo bach \gl{eleni}{this year}.

Yr ydym wedi cael cinio ac y mae’r cario yn dechrau \gl[d={=o ddifrif}]{o ddifri}{in earnest}, a phawb wrthi yn gwneud y gwair a drowyd y bore yn rhenciau. Daw trol Tŷ Hen yma, ac mae’r dynion a rhai o’r merched yn codi’r gwair efo \gl[d=picwartch?]{phicwych}{pitchfork} i’r drol. Mae fy mrodyr yn cael cario \gl[d=baich]{beichiau}{load, burden} ar eu pennau a \gl{barclod}{apron} gwyn am ben pob un: maent fel y proffwydi yn y Beibl lluniau. Mae’r plant lleiaf yn cael mynd ar ben y drol. Mae’r \gl[d=tas, g=\fem]{das}{stack} yn mynd yn uwch ac yn uwch, ac yr wyf fi a’r plant eraill yn cael mynd ar ei phen i ddawnsio arni er mwyn iddi fynd i lawr a chael lle i ragor o wair. Yr ydym bron yn ymyl y to, ac mae’r byd i lawr odanom. Er ein bod yn dawnsio ar y gwair, a’r dynion yn siarad, mae hi’n ddistaw iawn ar ben y das. Mae hi fel nos Sul y Cymun yn y capel. Edrychwn draw ar y drol yn dŵad, a chynhinion o wair yn hongian ar ei hochrau, yr un fath â’m gwallt i pan fydd o’n \gl[d=blêr]{fler}{untidy, slovenly}. Yr ydym reit wrth y to a bron â \gl{mygu}{…, smother}, ond dyma’r \gl{llwyth}{load, burden} olaf. Awn i lawr yr ysgol a theimlo \gl{gollyngdod}{release, discharge}. Mae’r dynion a’r merched yn dŵad trwy’r \gl{adwy}{gap} tuag at y tŷ \p{20} i gael te ac y maent yn cael hwyl fawr. Mae fy mrodyr yn dweud wrthyf, cyn inni fynd i’r tŷ, fy mod wedi colli hwyl wrth fod ar ben y das. Yr oedd hi wedi bod yn \gl{ddadl}{debate, dialogue} fawr yn y cae ar y ffordd orau i gario gwair, a J.J., a oedd wedi bod yn y Mericia am \gl{sbel}{(a period of time)}, yn dweud o hyd ac o hyd, ‘Fel hyn y byddem ni’n gwneud yn y States.’ ‘Gwrandwch chi ar y Statesman,’ meddai K.J., gwraig \gl{lib}{…, fluent, …, →easy with} ei thafod. A meddai J.J.\ wrth y wraig, ‘A gwrandwch i gyd ar yr Herald Gymraeg.’

Mae’r gwair i gyd yn y gadlas a daw ’oglau da oddi wrtho i’r tŷ. Mae pawb wedi mynd adre ac yr ydym yn eistedd yn y gwres tu allan i’r drws. Fe gawsom \gl{sbar}{spare?} y \gl{tyniau}{???} ffrwythau i swper. Mae’r haul fel pellen o dân coch yn mynd i lawr dros Sir Fôn. Mae’n \gl{anodd}{difficult} mynd i’r tŷ. ‘Diolch byth,’ medd mam, ‘mae’r gwair i gyd i mewn am ’leni eto.’ ‘A gwair \gl{siort}{sort} ora,’ medd nhad.

\separator

Mae mam a’r hogiau a finnau yn mynd i Fryn Ffynnon, tŷ taid a nain, i gario gwair. Yr ydym yn dringo ac yn dringo nes cyrraedd Pen ’Rallt Fawr. Yr ydym yn stopio ac yn edrych yn ôl. Mae mwy o Sir Fôn i’w weld nag o’n tŷ ni. Yr ydym yn gweld reit at Bont y Borth, ond yn gweld peth arall na fedrwn byth ei weld o’n tŷ ni—y Lôn Wen, sy’n mynd dros Foel Smatho i’r Waun-fawr ac i’r Nefoedd. Mae hi’n mynd rhwng y grug ac yn cyrraedd llidiart y mynydd cyn disgyn i Alltgoed Mawr. Ni welwn hi wedyn. Mae llawer iawn o bobl yn y cae gwair a llawer o blant, fy \gl{nghefnder}{first cousen} a’m \gl{cyfnitherod}{female cousin.s}, ac ni chawn fynd ar ben y das wair. Nid ydym yn neb yn y cario gwair yma, ac nid oes neb yn cymryd sylw ohonom. Mae’r genod yn mynd hyd y \gl{cloddiau}{hedge.s, fence.s} i hel llus. Cymeraf fi \gl{flewyn}{→blade of grass (?)} a rhoi’r llus arno fel \gl{myclis}{→beads}. Wedi ei \gl[d=llanw]{lenwi}{fill}, rhof un pen yn fy ngheg a bwyta’r llus nes mae fy ngwefusau’n \gl{biws}{puce}. Mae’r blewyn yn \gl{rasbio}{rasp} fy nhafod.

Mae’r bobl yn dechrau mynd i’r tŷ i gael te, ac mae arnaf eisiau bwyd. Maent yn hir iawn, ac mae \gl{byrddaid}{tableful} arall yn mynd. Yr wyf yn sylwi ar y gwair, mae’n \gl[d=tenau]{deneuach}{thin} na’n gwair ni ac mae’r gwynt yn ei chwythu. Rhaid iddynt \gl{frysio}{hurry} neu mi fydd wedi ei chwythu i’r mynydd. \hlnow{Toc} mae \gl{galwad}{call} i’r plant fynd i nôl te: mae’r tŷ yn dywyll ar ôl bod yn yr haul. \p{21} Mae tegell mawr haearn yn canu ar y \gl{pentan}{hob} ac mae goleuni yn dyfod i lawr drwy’r simnai. Mae dau fwrdd, a \gl[d=lliain]{llieiniau}{linen} gwyn, glân wedi eu startsio arnynt, un sgwar ar ganol y llawr ac un crwn yn y gornel o dan y cwpwrdd cornel. Mae dwy \gl{sêt}{seat} fel sêt capel o gwmpas y bwrdd crwn ac yr wyf yn ei gwneud hi am le wrth y bwrdd yma o flaen pawb, ac yn gwybod ynof fy hun fy mod yn ddiawl bach. Mae nain yn dal ac yn mynd reit at ymyl y cloc i weld beth yw hi o’r gloch, ac mae’n \gl{ymbalfalu}{grope} am yr \gl[d=gefail², g=\fem]{efail}{tong(.s)} siwgr wrth roi siwgr yn y cwpanau. Mae ei golwg yn ddrwg, ac mae’n edrych wedi blino. Mae ganddi deisen ar blat sy’n well na dim teisen a gefais erioed. Rhwng y \gl{crwst}{crust} mae \gl{cwstard}{custard} ŵy a \gl{chyrraints}{currant.s} a chandi lemon. Dim ond nain Bryn Ffynnon sy’n gwneud y deisen yma. Yr ydym yn bwyta lot. ‘Dyna chi rŵan, y mhlant i,’ medd nain wedi inni orffen. Nid wyf yn gweld nain yr un fath yng nghanol \gl{fflyd}{fleet} o blant fel hyn, mae hi fel dynes \gl[d={=dieithr}]{ddiarth} wrth ben plant yn yr ysgol. Rhyw ddiwrnod mi ddof i fyny ar fy mhen fy hun a chael te bach efo nain o dan y simdde fawr, ac mi gaf \gl[d=cyflaith]{gyfleth}{toffee} ganddi, a hanesion am ers talwm. Mae hi wedi gweithio’n galed heddiw.

\separator

Un diwrnod yr wyf yn agor drws y cwpwrdd gwydr, a dyma’r gath yn \gl{neidio}{jump} allan heibio i mi fel mellten ac yn rhedeg yn union yr un fath â’r \gl{dywediad}{saying} ‘cath i gythraul’. Methaf ddeall sut yr aeth i’r cwpwrdd; ni wnaeth hyn erioed o’r blaen. Rhaid bod rhywun wedi agor drws y cwpwrdd, a hithau wedi mynd i mewn a rhywun wedi ei gau heb wybod ei bod yno. Mae rhywbeth yn fy \gl{mhlycio}{‘pluck’, →tug at}; agoraf ddrws yr ochr chwith i weld sut mae fy het. Ac O! \gl{olygfa}{→‘what a sight’}. Mae fy het orau, grand wedi ei \gl{difetha}{destroy}. Mae’r gath wedi bod yn gorwedd arni, a gwaeth na hynny. Yr wyf bron â thorri fy nghalon. Het Leghorn oedd hi, a \gl{gwelltyn}{straw} \gl{ysgafn}{stack} fel ruban \gl{cul}{narrow} wedi ei blygu’n ddwbl o gwmpas ei hymyl. Yr oedd wedi ei \gl{thrimio}{trim} efo ruban \gl{llydan}{wide, broad}, \gl{symudliw}{having varying or changing colours, multicoloured} o felynion gwahanol. Daw mam i’r tŷ a gweld yr \gl[d=g-]{alanas}{murder, massacre}.

‘Yr hen \gl{gnawes}{→villain} iddi,’ medd mam am y gath.

‘Naci,’ meddaf innau, ‘beth tasa rhywun wedi’ch cau chi mewn cwpwrdd am oriau.’

\p{22} Mae mam yn chwerthin dros bob man ac yn dweud, ‘Hitia befo, dim ond het ydy hi; mi \gl[d=cael, g=aor.\ 3\sg]{geith}{get} Jane fynd i’r dre i brynu un arall iti.’

Y mae fy hanner chwaer gartref am dro ar y pryd. Yr wyf yn cael het newydd, un wen efo phluen ynddi, ond nid wyf yn ei hoffi, ac fe wnâi’r tro yn iawn i rywun deugain oed. Ond treiaf edrych fel pe bawn yn ei hoffi. Ni waeth imi heb na dangos fy \gl{siom}{disappointment}, neu mi \gl[d=rhoi, g=aor.\ 3\sg]{rydd}{…, put} rhywun drwyn y gath mewn pupur. Fel yna mae hi, rhaid i rywun guddio un peth er mwyn \gl{osgoi}{avoid} peth arall.

\separator

Mae \gl{pryder}{anxiety} mawr wedi dyfod i’n tŷ ni, y mae’n gorwedd dros bob dim ac wedi gafael ymhob un ohonom. Mae Dafydd, fy mrawd ieuengaf, sy’n ugain mis oed, yn sâl iawn dan yr infflimesion. Mae’r doctor wedi bod ac yn dweud ei fod mewn perygl mawr. Mae tân yn y siambar, tecell \gl{tun}{tin} yn \gl{berwi}{boil} arno ac \gl{anger}{steam} yn mynd ohono i gyfeiriad y gwely. Mae arnaf ofn mynd i’r siambar i weld Dafydd, ond yr wyf yn medru gweld y tecell a’r anger. Mae’r tŷ hefyd fel petai’n berwi, a phawb yn methu gwybod beth i’w wneud. \hlnow{Toc}, dyma ddweud wrthyf fi am fynd i nôl dŵr soda i siop ym Mhen y Ffridd. Mae hi’n naw o’r gloch y nos, ac \gl[d=although]{er}{} bod lleuad llawn, mae arnaf ofn. Nid ofn \gl{bwgan}{bogey}, ond ofn, ofn i rywbeth ddigwydd, ofn na chaf y dŵr soda, ofn yn llenwi’r ffordd a’r nos, fel yr oedd yn llenwi’r tŷ \gl{gynnau}{a little while ago, just now}. Yr wyf yn treio rhedeg i \gl{goncro}{conquer}’r ofn, ond mae fy nhraed fel petaent yn mynd yn ôl yn lle ymlaen. Yr wyf yn cyrraedd \gl{pant}{hollow, valley} Pen Rhos, ac yno yn y cae, ar y chwith imi, mae rhes o ysbrydion mewn dillad gwynion yn gafael yn nwylo’i gilydd. Safaf yn \gl{stond}{still}, ac mae fy nghalon wedi sefyll. Yr wyf bron â mygu. Ni allaf byth eu pasio ac y mae’n rhaid imi gael y dŵr soda. Yr wyf bron â throi’n ôl i ofyn i rywun arall fynd, ond mi gollwn lot o amser, ac mae eisiau’r dŵr soda ar unwaith. Beth petai Dafydd bach yn marw am fy mod i wedi bod yn hir? Yr wyf yn gafael yn fy ngwddw ac yn treio symud. Mae fy nghoesau’n teimlo fel petaent am \gl[d=c-]{grychu}{…, curl} i’w gilydd fel consertina, ond dyma fi’n symud un troed ac yn symud y llall a gweld fy mod yn medru rhedeg. Wedi mynd ychydig o \gl[d=llathen]{lathenni}{yard.s}, yr wyf yn mentro edrych yn ôl i weld \p{23} cefnau’r ysbrydion. Cefnau glas sy’ ganddynt, ac wrth gwrs, rhes o \gl{bileri}{pillar} llechi ydynt wedi eu \gl{clymu}{knot, tie} wrth ei gilydd efo weiren. Y lleuad yn disgleirio arnynt \gl[g=cleft]{oedd}{} wedi eu gwneud yn ysbrydion. Caf y dŵr soda, ac nid oes arnaf ofn mynd adre. Mae’r \gl{feddyginiaeth}{medicine, remedy} gennyf a’r ysbrydion wedi \gl{diflannu}{vanish}.

\separator

Yr ydym, griw ohonom, yn cerdded ar hyd y Lôn Wen gyda’r nos ym mis Ebrill: mynd yr ydym i bractis côr plant i gapel bach Alltgoed Mawr. Mae’r hogiau yn \gl{cychwyn}{start} \gl{coelcerthi}{bonfire} yn y grug ar ochr y ffordd ac yn \gl{tagu}{chock} wrth fynd yn rhy agos atynt. Mae oglau mwg arnom yn cyrraedd y capel. Yno yn ein disgwyl mae’r \gl{arweinydd}{conductor} a phlant yr Alltgoed Mawr, plant o’r un teulu bron i gyd. Plant Jac yr Hen Gyrn yr ydym yn eu galw. John Evans, un o deulu’r Cyrnant, yw eu tad—felly \emph{Gyrn} yr un fath ag \emph{yn} yw’r gair. Hwy yw’r ail sopranos: byddant hwy’n dyfod atom ni weithiau a ninnau’n mynd atynt hwy dro arall, yr un fath â heno. Maent i gyd yr un fath â’i gilydd, gwallt cyrliog, du gan bob un ohonynt, a llygaid duon fel \gl{eirin}{plum=s}. Maent yn canu ddigon o ryfeddod, ac mae’r arweinydd yn \gl{edliw}{taunt} i ni blant Rhosgadfan gymaint gwell yw plant yr Alltgoed Mawr.

‘Jeriwsalem fy nghartref \gl{gwiw}{worthy, →proper}’ yr ydym yn ei ganu, ‘\gl{cartrefle}{abode} Duw a’r Oen’. Yr ydym wrth ein bodd yn gweiddi,

%\begin{verse}
	‘Bryd, bryd, caf fi \gl{orffwys}{rest} ynddi hi,\\
	Yn ia-a-a-ch, etc.’
%\end{verse}

	Yr ydym yn dallt y geiriau yn iawn, ond nid ydym yn meddwl am farw o gwbl. Mae pawb yn \gl{rhuthro}{rush, dash} allan o’r capel wedi inni orffen, ond yr wyf fi’n \gl{loetran}{loiter} er mwyn cael edrych ar y plant \gl[d=tlws]{tlysion}{pretty}, pryd tywyll yma. Mi hoffwn gael siarad efo hwy, ond yr wyf yn rhy \gl{swil}{shy} a rhedaf ar ôl y lleill.

	Wedi cyrraedd y Lôn Wen eto, clywn oglau’r coelcerthi sydd wedi \gl{diffodd}{extinguish, put out} erbyn hyn a gadael clytiau duon yn y grug, ac ymylau gwynion iddynt. Mae ymylau gwynion o \gl[d=g-]{raean}{gravel, grit} i’r lôn hefyd. Mae’r oglau yn ein \gl{dilyn}{follow}, a ninnau’n canu,

%\begin{verse}
	‘Bryd, bryd, caf fi orffwys ynddi hi?’
%\end{verse}

\p{24} Mae’r arweinydd ymhell ar ôl. Mae bron wedi gorffen tywyllu erbyn hyn, ond bod Afon Menai yn \gl{rhimyn}{strip} golau rhwng tywyllwch Sir Fôn a’n sir ni, a goleuadau Caernarfon yn wincio. Yna, mae un o’r hogiau mwyaf yn dechrau \gl{llibindio}{→pester}’r genod a rhedeg ar ein holau. Nid wyf fi’n licio’r hogyn yma o gwbl, a phan mae’n treio gafael ynof fi rhof \gl{wth}{push} iddo a rhedeg am fy mywyd. Mae’n gweiddi rhywbeth \gl{sbeitlyd}{spiteful} ar fy ôl, fy mod i’n meddwl mod i’n well nag o, ac yn rhy \gl{lartsh}{→stuck-up} i gadw reiat. Ni chymeraf sylw ohono ond dal i redeg. Nid wyf am fynd i’r practis pan fydd yn yr Alltgoed Mawr eto, a gwn rŵan pam nad yw mam yn \gl{hidio}{heed} rhyw lawer am inni fynd cyn belled. Yr wyf yn teimlo yr un fath â phe bawn wedi yfed dŵr \gl{wermod}{→wormwood}. Mae arnaf eisiau aros wrth y genod sy’n ffrindiau efo mi, ond mae arnaf ofn y byddant hwythau’n cael hwyl am fy mhen. \gl{Fiw}{?} imi ddweud gartref pam yr wyf wedi cyrraedd o flaen y lleill. Rhaid imi lunio rhyw stori. Yr oedd hi mor braf pan gerddem dros y mynydd ddwyawr yn ôl.

\separator

Yr wyf yn \gl{aflonydd}{restless, unquiet}, yn \gl{anfodlon}{unwilling}, yn symud o gadair i gadair, o un gongl i’r bwrdd i’r llall. Ni allaf ddysgu. Yr wyf yn bymtheg oed ac yn yr Ysgol Sir, ac yn ceisio dysgu’r bedwaredd bennod ar ddeg o’r \emph{Hyfforddwr} ar gyfer cael fy \gl[d=d-]{nerbyn}{accept}. Mae ein \gl{gweinidog}{minister} wedi dweud wrthym peth mor \gl{ddifrifol}{serious, →interesting} ydyw, ac yr wyf yn teimlo hynny. Mae \gl{cyfrannu}{contribute, …, →partaking} o’r Cymun cyntaf yn pwyso arnaf. Yr wyf yn mynd i fyd newydd, byd \gl{difrif}{serious}, di-chwarae; ni chaf hitio marblis ar y lôn eto, na chwarae london, na rhedeg ras wrth y pwll \gl{trochi}{dip, →washing} defaid. Bydd fy sgert yn is a’m gwallt yn uwch ar fy mhen. Ni chaf ddweud fy adnod na phennau’r pregethau efo’r plant lleiaf yn y seiat byth eto. Bydd yn rhaid imi gymryd pethau o ddifrif. Ond y munud yma y bennod sydd yn fy mhoeni, ni allaf ei rhoi ar fy nghof. Nid yw’r geiriau yn mynd oddi ar y tudalen i’m meddwl, ac y maent yn codi ofn arnaf. ‘Canys yr hwn sydd yn bwyta ac yn yfed yn \gl{annheilwng}{unworthy}, sydd yn bwyta ac yn yfed barnedigaeth iddo ei hun, heb iawn \gl{farnu}{deem, reckon, …} corff yr Arglwydd.’ Pum mlynedd yn ôl buaswn yn dysgu hwnna fel \gl{ruban}{ribbon?} ac yn ei gofio heb ei ddeall na meddwl amdano. Ond heddiw, yr wyf yn deall y gair ‘annheilwng’, ac y mae yn fy \gl{mhigo}{prick} yn \p{25} rhywle. Nid wyf yn hapus. Ceisiaf wneud esgus drosof fi fy hun, fod gennyf lawer o waith dysgu yn yr ysgol. Ond efallai wrth ddechrau \emph{meddwl} am bethau, nad wyf yn gallu cofio cystal. Rhof un \gl{cynnig}{attempt} arni eto, ond ni allaf ddysgu. Af ar ben y bwrdd ac eistedd arno a’m coesau wedi eu croesi fel \gl{teiliwr}{tailor}. Mae’n well fel hyn, a dechreua’r geiriau fyned i’r cof. Ond ni fydd pethau yr un fath. Yr wyf yn peidio â bod yn blentyn ac yn dechrau mynd yn ddynes. Mae’n deimlad ofnadwy fod unrhyw beth yn peidio â bod am byth.
